【武漢肺炎】病毒恐慌攪動全球反華情緒升温

截至2月6日，新型冠狀病毒引發的全球風潮仍在繼續。隨着27個國家和地區先後發現感染患者，作為「國際關注的突發公共衛生事件」（PHEIC），這場疫情也開始愈發明顯地展現其破壞力。

一時間，戴着口罩在全球各地穿行的華人，尤其是中國公民，成為各地頗為刺眼的存在。各國政府紛紛發聲，反對排外情緒，但各界已然可以發現，一場全球範圍內的「反中」甚至「反華」的恐慌風潮已在逐步升温。

在疫情的壓力之下，各界一方面滿心憂慮，一方面對中國也尚算抱有信心。與此同時，全球政界財經界人士亦都認定，中國經濟一旦出現問題，其影響必將波及全球

譬如美聯社和美國CNBC頻道都在2月4日前後轉載了巴克萊銀行、摩根士丹利等機構的預測，認為這場疫情或將導致今年全球經濟增速下降0.2至0.4個百分點。但世界銀行和國際貨幣基金組織（IMF）便在3日與4日先後表態，認為中國經濟依舊有韌性，政府財政、貨幣、金融應對措施充足，應當可以緩和疫情對經濟增速的影響。

但更多同時亦有不少輿論認為中國經濟將遭受頗大打擊。國際評級機構穆迪2月3日發表最新報告，指新冠肺炎疫情對中國和全球經濟都將造成嚴重衝擊，預估中國第一季實際國內生產總值（GDP）年增長率將降低2個百分點，唯影響將是暫時性的，而全年增長率料維持在5.8%。

事實上，不乏有輿論研判中國2020年經濟增速甚至難保4%的關口，穆迪該預判尚算樂觀。而相較於各國對中國經濟的態度，各國對華人的態度就更令人堪憂。

面對人員來往的實際阻斷等實際問題，中國外交部在2月6日的發言就頗能說明問題。北京試圖勸說各國「從維護雙邊交往合作大局出發，不要限制雙方航空公司運營航線航班」，但對受疫情影響的很多國家而言，「限制交流」確是民間的共同呼聲。

在全球20多個確診肺炎病例的國家中，剛剛在2月1日出現中國之外全球第一例死亡患者的菲律賓，無疑是當下情緒最突出的。

環顧拉普勒（Rappler）、《菲律賓星報》等菲律賓主流媒體近一週的動態，外界不難發現，自從1月30日該國檢出第一名確診患者之後，該國民眾就一直在社交媒體上呼籲其總統杜特爾特（Rodrigo Duterte）不應繼續把目光集中在「毒品戰爭」，而應該馬上發佈針對中國的措施，如旅行禁令等，否則就是在「殺害人民」。

當這種驚恐的情緒與民眾對杜特爾特的不滿混合在一起時，菲律賓民間的情緒就隨之升温了。

對此，菲律賓最有影響的ABS-CBN電視台已從1月31日開始連續發表報道，譴責「種族主義」，大呼「病毒不分國界」，更借馬尼拉華埠、華商向政府、路人發放口罩的善舉強調菲律賓華人的貢獻。但這一切較之社交媒體上對華人「吃蝙蝠吃蛇」的宣傳，終究是杯水車薪，菲律賓本地華人甚至還需要發帖向其他菲律賓人強調，稱自己從小在此長大，決計不會「吃蝙蝠」並攜帶病毒云云。

事實上，發生在菲律賓的事情只是一小部分，近一週來全球其他國家的驚懼、不安以及遷怒於中國人的情緒，正因疫情的發展而逐漸醖釀。由於很多國家的確診患者大多數是來自中國的輸出型患者，這使得當事國的「仇外」情緒就難免會油然而生。

環顧路透社、《紐約時報》、《衛報》等媒體從1月下旬至今的報道，外界可以發現一條頗為明晰的軌迹，這正如路透社在1月30日時談及的，即反華情緒正與冠狀病毒一起傳播。

譬如意大利，在1月30日一對67歲和66歲的中國夫妻遊客被確診感染肺炎後，該國隨即在當日「暫停與中國往來的所有意大利航班」，並在一天後進入全國緊急狀態。該國此舉不僅促使意大利民眾蜂擁前往藥店購買口罩，也讓羅馬等地的商鋪、咖啡館貼起告示，稱「因防疫不接待所有中國客人」。羅馬知名的聖塞西莉亞音樂學院（Santa Cecilia Conservatory）甚至在2月1日要求把校內全部「亞洲學生」隔離檢疫14天。

儘管在意大利《共和國報》（La Repubblica）干預下，很多涉事商店撤下了告示。意大利總統馬塔雷拉（Sergio Mattarella）還在2月6日親自前往了華人聚居的羅馬埃斯奎利諾區。博洛尼亞等華商聚居城市的市長等頭面人物，亦親自出面參加華人組織的「我不是病毒」等活動。但總體來講，在疫情尚未消退之際，這種情緒是難以消退的。

當然，在西方的其他一些發現病患的地區，這種情緒本身還帶着另一種色彩。這正如加州大學伯克利分校在一份公告中將「仇外情緒」形容為面對疫情時的「正常反應」一樣不負責任。

在法國，知名地方大報《皮卡德信使報》（Le Courrier Picard）發佈的一篇題為「Alerte Jaune」（法語，意為黃色警報）的頭版頭條文章就引發了媒體騷動，法國媒體人士固然痛批此語涉及「黃禍論」，《皮卡德信使報》也不得不公開道歉，但這本身也反映了當地民眾因為疫情對中國人的緊張甚至錯亂情緒。

法國電視台和路透社曾分別在1月下旬報道過一個故事：在斯特拉斯堡，一名中國留學生去超市購買蔬果時，其身邊的另一位顧客曾詢問其國籍以及「是否帶毒」。在得悉此人是中國人後，這位法國顧客便厲聲呼喝，要求留學生不要碰觸自己可能想買的東西。對此，這位中國留學生曾向法國媒體抱怨，稱此舉「即便不是出於種族主義，也是相當有偏見了」。

從某種意義上來說，各國的「反華」風潮恐怕終究只是一種基於驚慌而來的表現，它比起傳統意義上的「反華」、「排華」仍有相當差距。考慮到這種情緒不僅無助於防控疫情，反而會人為製造恐慌，西方各國其實也在嘗試壓制這種風潮的蔓延。加之中方也宣稱「採取了最徹底、最嚴格的防控舉措，防控工作正在取得積極成效」。或許，這種「反華」情緒的平復也只能交給時間了。

撚關病毒事
根本本身就好撚唔gur

香港比D力再挑動下，我要6,7月時既氣勢同國際關注度

200萬人遊行抵抗武漢肺炎，抗議政府遲遲不封關

very good ball